專訪六個法律系學生: 法院被燒「冇得怪人」，「燒得遲啦」

「現在做律師好像做消防員。你是在救一場永遠不會熄的火，但你見到身邊有火頭，你都係要淋熄佢。」

這是某執業律師對港大法律系學生 Eric 所說的話。Eric 記得很清楚，因為這番話和他的想法不謀而合。

那場永恆的大火，叫法治危機。當中，有忙著救火的，有遍體鱗傷的 — 還有半隻腳伸進火場的法律系學生。他們動搖，並非因為尚有遠離這場災難的機會，而是在他們的認知中，火源在別處。

受訪的法律系學生紛紛表示，律師在挽救法治上無能為力。其中四人同樣提及香港的主權問題 — 正就讀中大法學專業證書（下稱 PCLL）課程的 Tau 說，「我們常言法治是一個民主社會的基石，但你反過來看，民主是法治的前提。你沒有民主，當權者根本不理會人民的意志......而你根本沒有主權，沒有治權，何來民主？」

在沒有民主的法律體系中成為律師，彷彿在一塊不可耕地上施肥。讀了幾年 law，他們更明白法治的成全根本不在法律。法律的正義，是體制賦予的；法治是政治理想，法律只是後話、是沒有施工藍圖就一無是處的工具。

所以他們上街抗爭，爭取民主，也是爭取更理想的執業環境。他們看見執法者的濫暴濫捕，甚至自己被捕、被警察拳打腳踢，心裡激憤，但無震撼可言。

一度被捕的 Eric 打趣道：「上個學期，很諷刺地，我讀了crim pro（刑事訴訟）和 evidence（證據）兩科。跟住我就講笑話，『屌，個 lecturer 都未喺差館打過手指模啦，我打過。』」

其他受訪者同樣雲淡風輕：「法治已死」是他們一早就體認到的現實。只是那些在大講堂裡教書的人，好像還未知道。

法律學院的教育和現實的差距、對香港法治的悲觀、無法靠法律專業實現政治理想的沮喪，讓他們反思，讀 law 的意義何在？如果沒有法治，他們終有一日成為律師以後，要如何自處？以下，是兩位港大法律系學生，以及四位中大法律系學生1的體悟。

法治夢碎的開始

受訪的六人都斷定，香港法治已死。即使這意味著，他們即將 — 或一直都 — 陷入存在危機。

Tau 帶點激動地說，「我作為一個法律系學生，當然很矛盾......你叫我否定這個制度，咁我四年讀呢啲書，我究竟讀緊咩呢？我都好難……但如果你呢一刻問我法治係咪已死，我可以很簡單地答你，絕對同意。」

是從什麼時候開始這樣覺得？他們都說，從一開始就是如此、「法治冇好過」。

「一開始」所指的，可以是他們的出生年，即主權移交前後幾年，或是《南京條約》簽署那一刻。他們一時説法治從「97 後便沒有」，一時說「從來都沒有」。好像反正時間有多老，香港就沒有法治多久。

Eric 進一步解釋，「點解港英的時候有，係因為，用共產黨的語言就係，統治者畀你的恩賜。」

坐在他身旁的好友 Pauline（港大 PCLL 課程學生）補充，「佢本身係殖民政府…（所以）香港以前冇（法治）係正常。議會很後期才有改革，都是六七暴動之後的事。所以我覺得（特區）政府、嗰啲親中派講咩『以前咪又係冇得選』，係好白痴。因為你咁樣……咪即係同一個殖民政府比。」

Eric 失笑，「即係佢承認咗自己係一個殖民者。」

一切難以追溯，是因為他們覺得香港司法體系本身就是最大的問題，後又連同香港的民主危機，越滾越大。

他們的大學時代，就是近年香港政治運動最熾熱的時候，就是這種積重難返最好的見證：雨傘運動、旺角騷亂、新東補選、人大第五次釋法、反修例運動。「基本上促成呢個（反修例）運動的所有嘢都係（在我們的大學時代發生）。」Eric 說。「雨傘之後就是我們的大學生涯。」

這些年來，他們看到，問題從頭到尾只有一個。Eric 一副「講多無謂」的表情，「其實係釋法權嘅問題咋嘛，講香港法治。」

沒有主權，就沒有法治

法律學院以及業內人士常言，《基本法》是一本小憲法（mini constitution）。但這種說法在阿 T（中大法律系三年級生）看來，只是得啖笑。

「係咪有一本咁嘅嘢就係『小憲法』？但中國政府都可以話你聽：我唔係咁睇。......邊個決定點睇？係我（中國政府）囉。我話畀你聽，依個唔係小憲法；我覺得《華盛頓郵報》啲記者，係做緊外交事務2。你唔需要同我拗，你可以喺本地的法庭，同政府玩下 JR（judicial review，司法覆核），但佢哋都要走。」

某些司法覆核的結果，例如高院於去年 11 月裁定《禁蒙面法》違憲、早前頒令要求港鐵披露 831 太子站閉路電視片段，對他們來說充其量只是「甜頭」。

而如今政府就《禁蒙面法》違憲上訴的結果亦已於今日出爐：政府上訴部分得直，上訴庭裁定，特首引用《緊急法》立法不違憲，而在非法集結及未經批准的集結中，《禁蒙面法》則仍然生效。

在人大擁有《基本法》最終詮釋權的框架下，即使沒有釋法，阿 T 也認為香港的司法獨立只是虛有其表。「香港的法院，係咪就係咁 supreme 呢？……無論你是不是真的釋法 — 不需要真的有釋法 — 個 point 係，佢一直擺把刀喺終審法院條頸上面。啲法官就，一係你自己切，一係就人哋幫你切。呢個係 chillling effect（寒蟬效應）嚟㗎嘛，根本就一路都有個壓力喺度。（係睇你）自己判唔判得啱啊？你識唔識做？你唔識做，我幫你做。簡單來講，終審法院係有咩自由嘅選擇呢？佢行邊條路，最後個結果都係一樣，咁最尾終審法院只會越來越保守。」

他越說越覺得無稽，「三權之上仍然有一個超然的『一權』。如果有依一權，三權仲係咪三權呢？」

受訪六人當中，Eric、Pauline 和阿 T 都明言自己支持香港獨立。在他們看來，法治的前提是真正的三權分立，三權分立的前提就是真正的民主。在「一國兩制」的失效下，民主的前提只能是擁有主權。

Eric 援引法律界權威的看法，「其實嗰啲書，Tom Bingham、Bokhary，嗰啲書寫嗰啲文全部都係（講）......民主是很重要的嘛。」

「香港現時最大的問題是什麼？答案很簡單：缺乏民主。......在 2010 年倫敦的一個法律會議上，我曾首次提出這個問題：法治可以建基於沒有民主的社會之上嗎？我當年的答案至今從未改變——可以，但有四個條件：第一，在獨立的司法的看管下，必須有不可動搖的憲法......第二，三權必須適切地分立。第三，人權必須以符合國際規範的原則受到保護。第四，最後亦是最重要的一點，任何你在達至完全民主前為法治所做的事，必不被用作延遲民主發展的藉口，或理由。」——包致金，《法治對香港的意義及重要性》演講辭3，2018 年 12 月 8 日

這場「法治大夢」是怎樣建構起來的呢？他們各自指出，這個令港人一度引以為傲的核心價值，只是建基於很形式、很基本的設定，例如是相對受到保護的私有產權，例如是相對完善的司法程序。「即是虛擬自由主義囉，」Eric 這樣形容。

但近年，不少人開始發現，這種虛空的幻想原來有沸點。

* * *

法院被燒「冇得怪人」，「燒得遲啦」

自反修例運動開始，「法治已死」的重心從釋憲權移至執法者和司法機關的表現。當中，警暴問題自一開始已披露人前。直至近月，與運動相關的案件陸續開庭，堪稱「最後防線」的司法制度之表現，也令不少市民大感失望。

去年 11 月初，前荃灣裁判法院被縱火。12 月初，高等法院及中環終審法院亦分別被縱火。大律師公會就事件發聲明，強烈譴責示威者破壞法院，斥之為「破壞司法尊嚴和獨立的行為」，更言不滿法院裁決的人在許可的情況下，可以上訴。

對於示威者這種洩憤方式，所有受訪者紛紛表示理解。Eric 指，「我覺得大家對裁判法院咁有意見係因為，有啲裁判官佢哋自己都唔相信法律。」

「佢用保釋條件來懲罰（被告），未審判前就懲罰咗佢哋。佢哋作為呢個制度的一份子，自己都唔跟法律去行事的時候，咁係咪抵燒啊？屌。」

Eric 續說，「唔係 6 月開始燒法院㗎嘛。開始燒法院係唔批保釋、亂落保釋條件（之後）…」這是積累已久的民怨。

「今日見到一個（被告），一日要報到兩次……」Pauline 接話，和 Eric 交換一個無奈的眼神。

「一日要報到兩次碎料啦。有個 24 個鐘唔畀出街。」

「係啊，痴撚線。同埋『和你 shop』啲商場全部唔畀入。痴撚線…...」

二人你一言我一語地說，顯然對於近日的案情了然於胸。他們以所識所學去衡量有關的保釋條件，發現根本說不通。

「我們 criminal procedure（刑事訴訟程序）都已經讀過，你施加保釋，考慮的是潛逃風險、重犯、騷擾證人。例如他在銅鑼灣被捕，你禁止他去銅鑼灣，不會阻止到佢重犯，因為香港的抗爭是全港都會發生。所以你唔畀佢去銅鑼灣係無用，純粹為了懲罰你。幾個𡃁仔貼連儂牆……又禁足，又宵禁，又交出旅遊證件，完全不合乎比例，也和我們剛才所說的那三個考慮因素，沒有切合到任何一個。」

Eric 百思不得其解，「除咗佢有政治考量以外，你點樣解釋呢個裁判官嘅決定呢？所以俾人燒係冇撚得怪人㗎。係一定俾人燒。燒得遲咗㗎喇。」

不過，讓不少人質疑的是，「燒法院」此舉有任何功能性可言嗎？正如專題上篇訪問的年輕大狀 Ben 所說，「燒完法院之後第二日，practically，大家係咪繼續去法庭旁聽先？」燒完又如何？

然而抗爭手法的效益並不在受訪學生的重點考慮之列。他們側重的，是法律專業團體對事件的反應。大律師公會的回應讓他們看到，業界重視法庭的「莊嚴性」多於「人命」。他們只見示威者「燒法院」，不見示威者亦處於水深火熱。

「人民不應該害怕他們的政府，政府應該害怕它的人民。」（People should not be afraid of their governments. Governments should be afraid of their people.）
「藝術家用謊言揭露真相，政治家用謊言掩蓋真相。」（Artists use lies to tell the truth, while politicians use them to cover the truth up.）
「沒有舞蹈的革命，是不值得發動的革命。」（A revolution without dancing is a revolution not worth having）
「面具之下只是個血肉之軀，而在這面具之下的，還有一個理念，只不過，理念，是刀槍不入的。」（Beneath this mask there is more than flesh. Beneath this mask there is an idea, Mr.Creedy, and ideas are bulletproof..）

「我們的尊嚴可能不值錢，但它卻是我們唯一真正擁有的東西。它是我們最後一寸領地，但在那一寸領地裡，我們是自由的。」（Our integrity sells for so little, but it is all we really have. It is the very last inch of us, but within that inch, we are free）

「力量來自團結，團結來自信念」（Strength through unity, unity through faith）

「恐懼往往是政府的終極武器。」（Fear became the ultimate tool of this government）

「就算政府擁有的武力統治不讓人民發言，自由的言論仍然充滿著強大的力量。」（the truncheon may be used in lieu of conversation, words will always retain their power)
「人民不應該害怕他們的政府，政府應該害怕它的人民。」（People should not be afraid of their governments. Governments should be afraid of their people.）

「藝術家用謊言揭露真相，政治家用謊言掩蓋真相。」（Artists use lies to tell the truth, while politicians use them to cover the truth up.）

「沒有舞蹈的革命，是不值得發動的革命。」（A revolution without dancing is a revolution not worth having）

「面具之下只是個血肉之軀，而在這面具之下的，還有一個理念，只不過，理念，是刀槍不入的。」（Beneath this mask there is more than flesh. Beneath this mask there is an idea, Mr.Creedy, and ideas are bulletproof..）

「我們的尊嚴可能不值錢，但它卻是我們唯一真正擁有的東西。它是我們最後一寸領地，但在那一寸領地裡，我們是自由的。」（Our integrity sells for so little, but it is all we really have. It is the very last inch of us, but within that inch, we are free）

「力量來自團結，團結來自信念」（Strength through unity, unity through faith）

「恐懼往往是政府的終極武器。」（Fear became the ultimate tool of this government）

「就算政府擁有的武力統治不讓人民發言，自由的言論仍然充滿著強大的力量。」（the truncheon may be used in lieu of conversation, words will always retain their power)

推咗再睇

「若大律師公會只看見示威者違法，看不見違法違紀的執法人員仍逍遙法外；只看見死物的毀壞，看不見制度的暴力——這絕非不偏不倚，實是助紂為虐。」

——《我們守護的公義，不是一個已崩壞的象徵》（一群法律系學生及舊生回應大律師公會2019年12月9日之聲明）

法庭對於大部分受訪者來說，只是一件死物，和示威者的犧牲相比，一文不值。不燒白不燒，不存在什麼手法合不合理，更於法治無損。中大法律系學生阿 Sing 說，「一樣嘢（法治）唔會因為你掟爛咗一件死物而有，或者冇。」

Eric 則笑言，「燒裁判法院冇問題。裁判法院冇歷史價值。但燒 CFA（終審法院）就唔好喇。我唔會當 CFA 幢建築物係終審法院囉。我只會當佢係古蹟……一個裝住 CFA 的歷史古蹟，所以唔好燒佢啦。」

至於大律師公會聲明中所提及「不服便上訴」，於他們而言，聽上去更像一種狡辯。

「Self-correcting（自我修正）的機制係喺度，但我都係覺得有啲 bullshit。」Pauline 一開始好像不想說得這樣不留情面，但最後似乎找不到更適合的形容。

「因為成日講 justice delayed is justice denied（遲來的公義即不公），就算你判了佢（被檢控示威者）無罪……但係佢中間真係（因為還柙）冇咗半年自由喎，the harm is done。」

Tau 言及自己的旁聽經歷，非常痛心。「每個手足提堂的時候，律政司申請延後，因為需要時間睇證據。每次都係咁……冇得保釋的手足其實係要繼續還押，無日無之。」

他記得，有時案件已第二次提堂，律政司仍然會表示「需要更加多時間」。「8 個禮拜又 8 個禮拜的時間，我覺得係好誇張。」Tau 搖頭。「你就係畀佢咁玩弄程序，甚至可能冇 reasonable prospect of success（合理機會上訴得直），都咁樣提，再不斷用程序打壓當事人，喺未面對 trial 的時候，已經要面對咁樣的壓力。」

他說，自己不是針對律師、法院，或是法官。「而係我需要佢哋去正視個問題，我需要佢哋唔好繼續自欺欺人。」

需要正視的問題，是什麼？

有種公義難題，不應靠對簿公堂解決

「我覺得由法律角度看一件政治事件的量刑是否適合，本身就已經是錯。」

Eric 狠批，運動衍生出來的政治問題，一開始就不應該用法律來解決。「成個運動就是一個政治問題......由你檢控一單政治案件開始，已經是不公義。」

這些案件無論點判，判成點，「對『法治已死』是沒有 bearing（影響）的。」為什麼？「因為它（法庭）根本沒有個 capacity（能力）去處理案件的核心。」

案件的核心是什麼？Pauline 解釋，現在的這種情況，是將一些有關「morally right or wrong」（道德對錯）的事情放上法庭作審判，等同將他們複雜的政治理念簡化成過程、結果等可以被審判的法律要素，罔顧行動背後的其他因素。「好似直接就係攞咗佢個行為，跟住 process，係啊，有犯罪元素，所以就要判刑。」

將政治事件放進司法機器裡處理，放大了法律世界的永恆難題。法律和道德有沒有關係？如果有，這個道德又是誰的道德？是「黃絲」的道德，還是「藍絲」的道德？

阿 T 指，「作為一個法官在這個時勢係冇出路，任何選擇都係錯……是無論如何都無法達到公正。」

法庭為了「公正」而不參考案件背後的「政治考慮」，阿 T 形容為「法律世界的做法」。他認為，現在法官只有兩個選擇：「跟從案例，好像很公正地重判一個有自己訴求的示威者，不去看他的訴求；還是看他的訴求，但被人說 arbitrary（專斷），偏袒他，判他一年兩年。」但其實兩種選擇，背後都是法官在行使自己的判斷。阿 T 想了想，改口說，如今「輕判、重判都是 arbitrary。」

法律世界裡，凡並非跟從法律、程序或先例所作出的決定，例如受上述道德判斷影響所作的決定，都有流於「專斷」的可能。而根據阿 T 的定義，世上似乎沒有完全不「專斷」的判決。作為人，法官受自己的成見與經驗影響，不可能「完全中立」。而他們在法律的規範內所運用的判斷能力（discretion），就是某部分人所說「法官無情」、「法官偏頗」等等輿論的風眼。

部分市民指責個別法官量刑過重，在社交平台開 post 口誅筆伐，學生們普遍覺得這無可厚非。「They deserve it 啦。」Eric 語氣平淡地說。Pauline 也沒太大感受，「佢咪又係繼續供到樓，繼續步步高升。」

「輸打贏要」論，還適不適用？數年前，石永泰曾說，因公民運動犯罪的人獲判罪成，支持者因此叫囂「法治已死」或是針對部分法官進行批評，是「輸打贏要」。但如今，抗爭的性質早已改變，法庭判決的範圍以比以前大得多。

Eric 覺得，這種論調很 paradoxical（詭論式的）。「因為『輸打贏要』是指，我和你賭，我輸了，我就賴數。但我（在這場運動中）被人告，我冇得揀，我不是自願進入這個體制讓你檢控，我不是自願和你玩這個司法遊戲。我是被政權迫害。」

這群法律系學生不是不理解法庭的作用有限。他們只是覺得，法庭沒有用盡自己限度內的能力，來保障被檢控人士的權力。

「法庭本身的存在，不論在一個什麼狀態的社會都會很被動，因為本身嘅 setting 係咁。」阿 Sing 沒有否認這點。「但係佢唔可以再用呢個作為藉口而唔承認一啲嘢。」

「例如話，佢見到酷刑嘅情況……由被捕到上庭點解會斷咗隻腳呢4？好明顯需要有調查嘅時候，冇理由個法官係，好 blatantly 畀公眾一個信息就係話，『我哋做唔到嘢㗎喎』咁樣。」

他們看見，法庭在被動中變得更被動，連「畀啲掙扎」的跡象都沒有。「其實喺一個咁被動嘅 setting 之下，你要向公眾發放一些信息是說，『唔好意思我真係做唔到，但呢樣嘢係唔啱』。你最起碼都要都呢樣嘢講到。但而家我地見到好多時......例如啲官直頭係話，『我哋又唔係監警會，知嚟做咩？』......呢啲係令到公眾，尤其是新的一代很沮喪。」

阿 T 說得更不留餘地，指香港法官有個問題，就是「又懶又頹又怕事」。

「個法官應該要知道自己擺出來的 judgment，尤其越高的法院，judgment 就越有分量，越有指導性。佢應該要知道，其實佢講每一言每一語都係影響緊個社會點樣睇法律、點樣睇佢地身處的社會。去到依個位，佢係咪應該一句就 dismiss 咗佢呢？」

回顧舊有案例，即使異議法官的判決無法成為案例，法官亦總可在判詞中留下看法，影響往後人們對法律的理解。有「包拗頸」之稱的前終審法院常任法官包致金便是佼佼者，其異議判詞不少都為人所津津樂道。

例如在《吳小彤案》中，包就法庭監察行政機關的能力，留下了鏗鏘有力的判詞，有別於其他法官認為法庭相較被動的看法。案中，上訴人表示自己有權受惠於吳嘉玲及陳錦雅兩案的判決，享有居港權。這是因為其時政府官員的公開聲明和陳述令他們有「合理期望」，既有權利不會受人大釋法影響。當時大多數法官指，案中「各申請人唯一可以得到的合理期望是期望該政策決定——無論是甚麼也好，都會按照法庭的解釋對他們施行......除了該政策之外，政府並沒有對各申請人作出任何許諾。」

而包致金卻認為，行政機關的言行可能導致公眾有合理期望，而法官的判決態度，是可能影響公眾對政府言論的觀感：

「…...在這方面而言，給政府說句公道話，本席必須指出政府也許不是要爭辯說，他們為安撫公眾人士而要作出的聲明事實上不明確，以致不能達到安撫目的。但行政部門把說話斷章取義，只是從當中抽取一些意思不甚明確的話，從而打擊公眾人士在聽到政府這些說話後，有理由因此亦合理地產生的期望。有關行政部門這種行為，可以說是濫用權力。這樣的事，如果法官給予支持和鼓勵，是會嚴重影響公眾對政府言論的信心！」——包致金，《吳小彤及其他人士 對入境事務處處長》判決書；案件編號 FACV 1-3/2001

阿 T 更留意外國法庭表現，發現很多國家的法官都會直接表明自己無力處理某些案件，要求立法機關重新審視或更新法律。

反觀香港，他覺得，有地位的法官不做改革，地位較低的法官又因為缺乏影響力而沒有動機（incentive）在細微末節作改變。「由大至細，咩程度嘅改革，佢都係缺乏嘅。」

被問及是否覺得現在社會對司法及法律界還是太寬容，Bella 洩氣地說，「梗係啦！大佬啊，你係社會賢達黎㗎喎，你有咁多資源，企響咁 top 的位置，我哋頭先咁講都講咗十樣嘢可以做啦——由 legal edu（法律教育），到參與公共討論，你唔做依啲都算啦，你仲要加把口維護政權，你做咩啫？」

（下文待續）
註
1. 尊重受訪者意願，六人均使用化名。
2. 中國外交部於 3 月 18 日凌晨宣布，要求包括《華盛頓郵報》在內的三大美國媒體記者在 10 天內交還記者證，今後不得在包括港、澳在內的中國境內繼續採訪工作。
3. 按此見全文
4. 警方於 3 月初拘捕多人，懷疑與明愛醫院、深圳灣口岸及港鐵羅湖站火車的多宗炸彈案有關，6 人被正式落案起訴。其中一名 29 歲程式工程師在被捕時受傷，因為腳骨折留院兩度缺席聆訊，最終於 3 月 18 日攙拐杖出庭。
文 / 黃珍盈

part 2: #5

source:

推

push

所以喺中国，有理想、想伸張正義嘅，千祈唔好做律師同記者，只會變成傀儡。
香港好快都變成咁，而係呢個變質嘅過程中，最最難受嘅係呢一班人。

推返先

推呀

其實香港而家咁更應該大方承認香港法治已死
咁自可以重建佢

法治係咪已死個答案真係好難講出口
但答案就係 係

pish

對我來講 法律都已經變左搵錢工具 搵夠就會移民
都唔係無試過去反抗 但知道係無可能

現實啲講 政治永遠凌駕於法律之上 政體不變 法治不興
你試下講一個國家 政治混亂 法治卻不動如山 講到一個國家當你羸

律師手足

即使香港前景並不明朗,但具質素的律師及記者仍是必要,儘管不少事情上令大家灰心

其實佢都解釋得好清楚 無民主 何來法治

讀過law 但唔係major
佢講得好撚中point

所以框架內嘅鬥爭從來都唔成立

Ching 有冇得回帶班傻鳩叫唔好

Law 撚表示

或者咁講
你岩岩開始讀個陣，
真係會覺得法治呢樣嘢係你唯一會讀落去嘅信念，但你讀緊或讀完先發覺原來你一直以黎信嘅嘢同現實好大出入，或者已經唔存在嘅時候，
係真係大巴大巴咁車落去。
你真係好難講得出口話: 法治已死
讀落去究竟係為乜，讀完出黎原來係為人治服務。
讀完之後點行落去，就算真係行落去，個心都唔會過意得去...
但另一方面，係個system入面仲有成堆人俾個system玩緊。你又想救班人，係見唔到個system會有變嘅一日嘅時候，你除左變做system嘅一份子 你根本無其他嘢可以救到班人。
對呢幾年入左去讀law嘅人黎講，真係一件好難決擇嘅一件事...

諗起法國大革命聖茹斯特既名言:
沒有人可以清白無辜地統治。
One cannot reign innocently: the insanity of doing so is evident. Every king is a rebel and a usurper.

On ne peut point régner innocemment : la folie en est trop évidente. Tout roi est un rebelle et un usurpateur.

留名睇

樓豬點解落深夜出po呀

习曱甴

Pishh

然而抗爭手法的效益並不在受訪學生的重點考慮之列。他們側重的，是法律專業團體對事件的反應。大律師公會的回應讓他們看到，業界重視法庭的「莊嚴性」多於「人命」。他們只見示威者「燒法院」，不見示威者亦處於水深火熱。

好值得一睇

香港獨立，唯一出路

當法律系學生都一致明確地指出法治已死
但公民黨最出名個批大狀命仲話咩吊鹽水 未批出死亡證
你話好笑唔好笑

班律師越睇越似精神病

好文

但有邊個可以重建呢個垃圾嘅法律

推推推推推推

Push

頭先先見到

高汁 推

旺角騷亂

法治冇出現過 何來已死？

所以大陸清醒既人唔係失蹤就係坐緊，有d死得好慘Tim

講得幾好

手動push...
心up

面對現實 先可以重建將來

值得一看

Pish

推！！！！！！

無錯
法治本來係講緊監管政府
好多人唔知頭唔知路（包括細個j咩三權分立）既我
都誤會哂

OVER THE WALKING DEAD BODY
無險可守

篇嘢好長 但係好精彩

好文

我地要光復香港，唔可以放棄！

但好好睇

幫推

唔好意思 借一借位

和理非 手足 家長 學生都請入黎

tg 支足channel

受訪六人當中，Eric、Pauline 和阿 T 都明言自己支持香港獨立。在他們看來，法治的前提是真正的三權分立，三權分立的前提就是真正的民主。在「一國兩制」的失效下，民主的前提只能是擁有主權。

香港律政司同法庭, 已經唔止破壞法治, 直頭係犯罪, 防礙司法公正, 插贓嫁禍, 串謀謀殺, 犯埋反人類罪!

好文 LM

正 有無出處 tl;

好長，但唔好懶，值得睇

所以要燒既唔係法院，而係

#7

「法律係莊嚴」係佢地既信仰，係不容挑戰
等於你同耶撚講神係唔存在

只係唔肯面對事實，自己呃自己
一崩盤就冇飯開

獨派

呢篇文有齊哂我過往半年屌柒法庭法官的論點

推 香港獨立，唯一出路

係掙扎

係

Last pish

內容好好睇
但篇文邊撚個寫㗎 好亂 睇得好辛苦

Lm之後睇

訪談係咁

推

事實係 行行有本難唸的經
平時我哋會遇到嘅辦公室政治
你估司法界無咩
唔好諗到咁高尚
係我哋將法治諗得太美好 太神枱

其實好多都唔係新論點
好多都係連登仔屌開既野

不過由年輕一代既法律系學生口中講出
特別親切同鏗鏘有力

留名等睇佢地伸張正義

真正讀法律既要起草本新既憲法啦

沒有主權，就沒有法治

香港獨立 唯一出路

好中point
但藍絲同狗係睇唔明

讀書d料仲長但係仲悶

d維權律師真係好慘

我一字不漏睇哂

班唔想打爛自己飯碗
為左唔想陷入存在危機既大狀
依舊唔肯認法治已死而繼續忍受呢個局面
其實有份摧毁香港法治
死兜爛兜既同時就已經答左條問題...

Sad

睇哂，長知識。

法律面前 窮人含撚
n年前已經講緊架啦

你有錢有病 你會無罪
佢貧窮無論如何 一條死罪

好多所謂法官冇晒專業操守，淨係幫權勢打工，袋錢走人
同三萬隻狗本質一樣，都係為錢乜都做得出

香港人要盡快拋棄法治擁有尊尚地位呢個觀念，講到尾俾極權中共滲晒

但雖然個個都知佢係為中共打壓民主，呢個戰場總要有人打
學文首話齋，就算知唔會熄都要救

Respect
講得好撚清晰真係精英分子

PISH 講得好

幻想泡泡被篤爆嗰下真係好痛
但香港至少仲有六七成人信先大鑊

Long but worth to read push

讀法律要係有法治嘅情況下先有意義
法律解決唔到制度外嘅問題 冇三權分立嘅話 無法同權力抗衡

法治要係民意搜權嘅情況下先有legitimacy

比想像中長
推咗先
瞓醒睇

根本現時地院部分法官只係律政署出身，當年入職條件係 F.7。因為早放工，夜晚讀 London U LLB ，後來先做暫委栽判官，然後坐正。做法官因為安定，人工高，福利好。在庭內大哂。

維持公義？wtf

所以，今日我哋會見到種種令人嘩然的決定。呢種人，只係共匪幫兇，法治喪屍 !

好長 瞓醒先睇

講得好好 佢地讀果科 感受應該更加深

又binc

行行都有呢啲黑暗面喺度
已經唔好講本身香港嘅法律制度根本就唔獨立
你如果攞法律當係職業嚟睇 咁其實嗰啲黑暗面就會浮晒上面

點解要燒法院

pishhh

pishhhh

pishhhhh

法治未死

pishhhhhhh

too long must read

講得好

五大訴求 缺一不可

自己呃自己，掩耳盜鈴，好睇唔起呢班人。

香港人成日有種錯覺認為香港係最好既地方，淨係可以得好事發生，壞事都係政棍亂講既
明明放眼國際，香港都係一個好普通既城市

今次真係要推
利申 P牌推唔郁

果然本土派係冇腦
唔識分岩同錯

其實唔係
特別係近代經濟掛帥
香港的確係一個好特別嘅奇蹟
只係呢20年入面政制敗壞嘅禍害開始浮水

老老竇竇呢段野夠晒駁d低智藍絲
而且呢d説話竟然係law student講出黎而唔係做左律師講 究竟係依家嘅律師低質定係真係為左供層樓抿滅左原本有嘅熱誠同良知

長又唔代表悶

法院九成紅官垃圾

推！

香港腐爛緊
法治死咗好耐

721

好睇 推

留名慢慢睇

呢個未係法治已死嘅大根源

唔藍唔紅就無得升

一國兩制既目的就係要黎呃香港人台灣人十年八年
法治真係好似佢地講其實主權移交後就唔存在，何來已死

唔要清醒唔會俾你自己醉 順從仲要順從一班無膽匪類

公民袋，如果你班友見到法治呢隻喪屍不斷咬人
你班友仲只係嘗試救人而唔承認呢隻係喪屍
咁喪屍咬你哋果陣就唔好喊

大律師公會的回應讓他們看到，業界重視法庭的「莊嚴性」多於「人命」。他們只見示威者「燒法院」，不見示威者亦處於水深火熱。

呢下真
成班所謂法律從業員完全離撚晒地

篇報道寫得好好，召喚仲有少少良知嘅法官入嚟睇吓

認咗佢哋可以點？已經超出佢哋專業！唔通叫佢哋上gear

你比d建議佢哋可以點？

睇哂

推 值得睇下

他記得，有時案件已第二次提堂，律政司仍然會表示「需要更加多時間」。「8 個禮拜又 8 個禮拜的時間，我覺得係好誇張。」Tau 搖頭。「你就係畀佢咁玩弄程序，甚至可能冇 reasonable prospect of success（合理機會上訴得直），都咁樣提，再不斷用程序打壓當事人，喺未面對 trial 的時候，已經要面對咁樣的壓力。

根本大陸一鳩樣
中共就擺明鎖鳩你1/2年先審
香港下下玩灰色地帶

垃圾睇多幾隻字就話長

In the system嘅人又有幾多可以跳出嚟指證番佢
正如呢個世界絕少白警一樣
就算唔認同都寧願沉默

Tsui

法治已死

咁都叫長？你老婆真係慘

可唔可以唔好用埋呢D垃圾logic
認左去咪認左去 事實怕咩認
超出左佢地專業？ 法律唔係正正就係佢地嘅專業咩？

比佢地建議 就係認左去
認左去再響謹存空間盡量救得一個得一個 同咩有衝突？
公民袋 唔認又喺度咪繼續相信法治囉 比個期待其他唔熟香港的人（國際社會）
再唔好去立法會投票囉 唔好拉布了
YouTube. 放番兩條片有屌過D官就算了
繼續搞功能組別 （我就放長雙眼睇會唔會贏到 贏左即係個制度無問題啦 輸左就輸左了）
[票我一定投]

推下 Post

好長，睇哂，推

「香港現時最大的問題是什麼？答案很簡單：缺乏民主。......在 2010 年倫敦的一個法律會議上，我曾首次提出這個問題：法治可以建基於沒有民主的社會之上嗎？我當年的答案至今從未改變——可以，但有四個條件：第一，在獨立的司法的看管下，必須有不可動搖的憲法......第二，三權必須適切地分立。第三，人權必須以符合國際規範的原則受到保護。第四，最後亦是最重要的一點，任何你在達至完全民主前為法治所做的事，必不被用作延遲民主發展的藉口，或理由。」——包致金，《法治對香港的意義及重要性》演講辭3，2018 年 12 月 8 日

「力量來自團結，團結來自信念」（Strength through unity, unity through faith）

「恐懼往往是政府的終極武器。」（Fear became the ultimate tool of this government）

好睇 thanks樓主

唔好放棄 法治已死都好 都要有正義律師幫手 去抵抗

師兄講野有啲mean

宜家全世界都係玩緊信任遊戲
信就有不信嘅話所有野都可以係一瞬間分崩離析

某程度上係law students先有呢個空間鳩up，你都知而家喺Facebook講一個「黑警死全家」已經可以搞到你差啲冇得做bar。

另一個原因係legal field其實好大，criminal / public law呢啲aspect唔係咁多人負責，反而更加搵錢既係commercial，而大家都清楚呢方面同中國既關係有幾緊密

第三個原因係public law其實都係呢2、30年先發展 (at least in hk)，班老seafood接受唔到呢啲新concept係好正常，因為佢地冇讀過。

做啲criminal law / public law既其實都有文中所講既覺悟，正如訪問一開頭個law student都係quote佢師父講過既說話

問題係，唔搵得多$。

而家唔認冇法治有乜用？
過多幾年咪又係派d支那大狀黎取代你地
唔係以為學dead body咁維護政權就搵到著數下化
佢呢個年紀搵多幾年錢移民就得
而家讀緊law個班？準備乞食啦

好深入，估唔到讀law嘅人諗法一樣

係咁

屌讀書多講野係唔同啲

香港司法巳經行緊三權合作，黑警亂拉，律政司亂告，法官亂判，三者都由共產黨控制！

燒得遲啦

Too long, but read

當違法達義都因為法已不法而失效,我諗香港人只得返唯殺達義哩一步

睇曬

咁樣大字寫全名 形容佢紅官之後
佢都無乜審手足案件咁濟

等如你知道大家既角色對白劇本，上場做番齣戲之嘛，咪交下戲囉，結果都知架啦

so long but read all

唔關事，佢做CFI，大部分手足案件仲停留喺Mag仔過堂階段，所以唔關佢事（住）

一啲嚴重既案件（例如炸彈）遲早都會搬上CFI，到時佢就會彈個龜頭（雖然佢係女人）出黎

較嚴重既案件（例如暴動、縱火）可能就DC搞掂，因為冇jury，入既certainty大啲

100% agree

係識表達問題所在

好多野係知唔對路
但就係唔識點講點唔對路

好文要睇晒

唯一例外應該係高院8日保釋申請，但彭寶琴都有彈過嗰龜頭出黎，雖然的確比起李素蘭 / 黃崇厚 / 陳慶偉 / 李運騰少，但本身上到CFI既8日保釋案都唔算多。

1. Denial
2. Anger <-- They're here
3. Bargaining
4. Depression
5. Acceptance

法治已死，相信大家都認同
香港獨立唯一出路，講得出口未？

一定要滅撚左中共先得

被訪問嘅法律系學生都係支持獨立。
睇內文有講。

重形式而不重質

喺極權下要伸張正義，只有叛國先可以達到。

我係講緊其他香港人
呢幾個學生思路清晰梗係唔係話佢哋啦

愈了解得多
愈覺得絕望

有得䆁法根本玩撚曬

絕望嘅盡頭就係永恆嘅使命感。

讀law為左證明法治屍變
值得啦

推
精英 思想清晰 講解得好好

We must, and we will
Liberate Hong Kong

你咪係嗰啲鍾意睇芷鹿泥馬嘅人
淨係鍾意啲0營養嘅嘢
一啲學術/值得睇嘅嘢就覺得長
好心啦

up

其實係應該咁講

講法治已死，市民都係會請律師
正如屌功能組別，係咪就唔選?

根本理大狀唔駛死撐法治未死omdb，都會有人搵佢地打官司

正，講得好，有D長，但係好文

值得花時間睇，由其對over my dead body 的人當頭捧喝。

未在法治局中，法律職務下的利益衝突中，係睇得清楚的。

講來講去都係有人想spin香港人鬥法官鬥黑警鬥藍絲
總之就唔好搞中共中資
小米華為照用
Lenovo照用
香港人內鬥最好

大家都睇得好清楚 但係仲有人唔知扮天真定真純情依然相信法治

Omdb學生都不如

睇左差唔多一半先發覺好長
不過推

水平係睇毅進野 唔怪你

好buy呢句
犯法不會破壞法治
只有執法不公手握權力者才能破壞法治

「三權之上仍然有一個超然的『一權』。如果有依一權，三權仲係咪三權呢？」

香港最核心嘅問題
就係因為呢個問題
所以先要爭取主權

其實law教授(戴耀廷)都有講
不過佢一早被人妖魔化咗,所以說服力大減

有理有據，push

保住份工同收入

法國三文治

係體制腐敗入面，法治係當權者打壓市民反對者的武器，法官都係人都會腐敗，唔好當法官係神啦。根本依家班法官同大陸班法官係無分別

幾個月前講呢d 被人當五毛 屌到飛起

721 831 101 1111 1112 1117 1118

yes

721831101111

前提係有民主嘅社會
如果唔係都係假既法治
d老一輩嘅法官、大律師、律師自以為法治未死
佢地好似睇唔到中共揸住把刀
唔知道香港法治有幾脆弱
睇唔到手足受到唔公平對待、唔合理嘅裁決

值得一睇

香港就係矛盾既集合體

講得好中

好值得睇
法庭根本係建制既一部份 唔好妄想法庭會幫手推倒建制

新加坡算唔算？ 全部人都知佢唔係民主國家但係佢個制度keep得好好 人地肯去投資 信譽評級仲要咁高

只要當權者既擁有絕對既武力同權力

你無論點設計一個完美既制度，佢都可以從中搵到缺口

正如社會要運作成功要靠人民自願自律有社會契約

如果全個城市既人都一心想燒毀個城市，根本咩法律權力都冇可能完美咁限制到佢地破壞個城市

唔洗話建唔建制，你叫佢地打爛自己飯碗就知佢地冇可能企係我地果面

值得睇晒

平民認知， 上級法院陪審團制度。 係由高智識分子平民去判定有罪與否。 官係拆解引道毫釐比較接近的真象。 下面就係高智識分子把持。

但背後，必先有環環相扣的配合（市民公民權責vs 逃避陪審員責任）（市民普遍性道德觀ve殺人放火又情有可憐/冷血認知）（政治政見大於道德觀/情理觀,包括某鄰近地區土匪義和拳式國體認同，血源種族意識）（極高的水平觀門檻vs平民永不到達的標準,宗教審判所/貴族/火燒魔女）

平民法治相信，大體係出現於一般認知下的認同，（有罪下受罰，比較合理的罰包含極少人性部分）而現在係例外之外，除了關鍵少數同極細少數派外，平民大體認同犯罪達致公義（違法達義），因果在於，法治不被大體認同，而被自以為平民認為為授權而實際係權威授權下的官。 係wfc, 而無平民普遍認可同參與下的法，最終尼？

歷史有好多答案， 例如係法國大革命。

而香港，普遍係期待一絲公義的重返。

如果，最終變正常，
林鄭都可以原諒的。
對，大部份沒有拉仇恨值的人而言，
不過，越來越多就是。

當全部市民都是罪犯判亂反國家時候，
就會全部都是無罪之人。

最終由國家推動，成就自我實現。

諗起David tang 呢條友，以前入門知咩叫法治就有讀過佢本法治書，其實寫得唔錯
到今時今日啲官庭上完全無視投訴/酷刑，佢都可以辯護話個制度係咁
而家變左跟唔上時代嘅法治膠

推得一推

搵機械人, AI去做咪得囉
既然唔講人性洗撚搵人去做

不嬲 Benny Tai講野就係法律界既真理

利申pcll

好視乎你點睇新加坡法治 唔少人認為新加坡只係嚴格執法 唔係英美式嘅法治

另外 新加坡民主度的確不高 但佢地政府仲算有搞選舉 同 受人民支持 70%支持度對佢地來講先算正常

反觀 香港嘅政府已變左人民公敵 以政治穩定度來講 香港同坡仔差左幾皮

但當然都只係五十步笑百步

Pushhhh

又係呢條5毛狗

認法治已死先做到好嘅律師

利申law gpa過3.4

好值得睇

ultima ratio regum

大律師公會把垃圾會扮睇唔到

所以宜家班執業律師真係為份工就收口唔出聲捍衛法治

又係典型嘅先洗未來錢 出賣下一代

咁多法官鳩判
係咪有冇得好似用職業失德/利益衝突咁私人提告告鳩啲法官
利申: 法律0知識

講得好好，睇完記得係原文到留comment 比like

唉...

Saved

daredevil

高質

值得睇

well said

同大家講個笑話
香港法治

下次留reply 小心D啦可能唔知認o左你做邊個

推
我都想知

法律係佢哋嘅專業
對住唔講法律同唔合法嘅政府就係超出佢哋嘅專業
有乜嘢可以對付呢個政府？

呢到要黎一場翻天覆地既改革先有得救

too long 慢慢 read

好文推

【國際戰線，靠你支持！】
頂住人民幣，對抗大外宣

為美國醫護捐贈醫療物資

美國人權基金會成立「香港專案小組」

支援台灣登報，俾世界聽到中國以外既聲音

【登記選民，請即行動！】

借位

新加坡其實算倖存者理論
波狗同港豬一樣用錢就收買到
不過港豬唔好彩政府唔肯課金加共官黑商勾結先爆到

法庭莊嚴係要市民自動自覺維護，而唔係法庭自己展示自己有能力維持司法公正、不偏不倚，令市民衷心尊重，老實講法庭咁多年做過咩保護法治、不偏不倚、法官裁判官無濫權？有咩確實證明？法庭話係我就要信？on9

有幾難，係d on9法律界人士當法律係信仰（有部分為左保飯碗，維持自己特權），我自己係專業人士都唔會覺得自己專業不容挑戰啦

老實講

睇多d 書啦

好失望既係好多人只在乎同執著結果，但無視原因

批評發聲既人，但唔諗下係咩原因而逼住要發聲

只要被欺壓者唔出聲，個世界就會繼續轉，大家就唔會需要去留意同處理，呢個就係大家要既「平穩」

其實大家知唔知乜野係「法律」？

叫你去監警會 警察投訴課投訴
你都識講「自己人查自己人」啦
法官咪又係自己人審自己人
更加廣義去理解「自己人」呢三隻字的話
官警黑全部都係港共的自己人

認真答
基於「司法獨立」的原則
法官好似同立法會議員一樣
喺議會的發言係有特權法保障
而法官喺法庭的所作所為都有特權保障保護
你最多只可以投訴佢

呢樣啱
要喺法理上準備港獨
就要靠呢啲讀law嘅人才

一個政府縱容黑警無法無天殘害市民行為，出現激烈反抗不能避免

獨派手足

深明大義

當年歷史點解有衡平法出現 就係基於「人性」

有短版，overmydeadbody

香港從來冇三權分立
一直行政主導
政府大過法庭
終審政府輸可以搵人大屈你機

睇Escape from Pretoria
好感概

返幼稚園啦

一返入嚟就見到你係咁俾人狙擊

推咗先

可惜香港六七十年代長大嘅人骨子𥚃都係支那人

即使有民主，結果都係差唔多

睇份人工就知點解離地啦

讀完，好文一推

立場出埋下篇 都係好長

小朋友講錯嘢

posted

學生>>>>>>>>>>>>omdb

極權底下無法治

法律係獨裁者下只係一本任意註釋嘅規則書

你接受到就可以跟佢規矩下玩

或者可以減少被捕人士受嘅苦

但只要佢唔中意

隨時都可以想點就點

要堅持落去
就要明白自己讀嘅唔係乜嘢法治精神
極其量只係一本或者可以係極權淫威下求生嘅指南
千祈唔好當係聖經 人生意義看待
你跟規矩時人地唔跟
冇意思

Pishhhh

法治已死

幫推「資訊戰」 有個痴線佬準備好晒中宣部旗下Youtuber嘅report